<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prama Aditya</title>
    <description>I solve business problems by designing great User Experience</description>
    <link>http://pramaaditya.com/</link>
    <atom:link href="http://pramaaditya.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 15 Sep 2016 23:02:17 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Sep 2016 23:02:17 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Salestock UX Recommendation</title>
        <description>&lt;p&gt;Shopping app SaleStock by Soraya is making its mark. It’s currently ranked
number 10 shopping app in Indonesia’s Play Store — nose-to-nose with ecommerce
incumbents like OLX, Lazada, Tokopedia, and Bukalapak. And I had the privilege
to do a UX exercise of their app a few months ago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Business Objective of this UX exercise is to improve Customer Lifetime Value
(CLV). CLV can be calculated as:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CLV&lt;/strong&gt; = (&lt;strong&gt;annual profit from the customer&lt;/strong&gt; x &lt;strong&gt;customer lifetime period&lt;/strong&gt;) \
&lt;strong&gt;acquisition cost per customer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So this is what we need to do:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Increase Profit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Increase Customer Lifetime Period&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Decrease Acquisition Cost&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;increasing-profit&quot;&gt;1. Increasing Profit&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Increasing profit means increasing the conversion rate. One way to do this is to
make sure there are as little friction as possible during the &lt;strong&gt;browsing&lt;/strong&gt;
process.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*OhzWT93m0BXwlSYMiTHKgQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As mentioned by Asha, with thousand of clothes offered by Sale Stock, it is hard
to find clothes that she actually want to buy. Granted, users can actually
filter sizes using the search bar, as mentioned by the costumer rep. that
answered Asha’s complaint&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But this method is clearly not obvious enough for Asha and not for me either. If
someone like me who’s been scrutinizing the app for one whole day can’t find it
by myself, how can we expect first time user to be able to filter sizes using
the search bar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s the same case with color. Users can only filter color using search bar.
Oddly this isn’t mentioned by the customer rep to Asha. Color is one of the main
consideration for women to buy clothes. There can even be occasions where women
want to buy clothes because they have nothing in red.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3y-_B3o2jYI&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;User Experience of using the search bar&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;So the design decision to remove the color and size filter and instead use the
search bar is hurting the customer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besides, the search itself lack one crucial functionality: &lt;strong&gt;Search Refinement&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Say if Asha wants to buy a blue skirt, she can’t search for “biru” then refine
the search result to include only “Bawahan” in the result . Nor can Asha go to
the “Bawahan” category page and search “biru” in that page. The search result
still shows other categories . Even if she search for “Rok Biru”, the result
still includes dresses instead of skirts only&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recommendation-better-browsing--searching-experience&quot;&gt;Recommendation: Better Browsing &amp;amp; Searching Experience&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*C4rYGof4ApHNEDX7ekzodA.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Filter Bar Recommendation&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Fit and Color are important considerations to costumers, and they need to be
able to find what clothes that they want to buy in Sale Stock app.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My recommendation is to add Size, Color and Material filter for these
categories: (Why add Material too? I’ll explain in the later section):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Baju Muslim&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dress&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bawahan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atasan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jumpsuit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Couple .&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Also add category-specific filters for these categories:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tas&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jam Tangan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Aksesoris&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sepatu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*QHLWG7SQIIxhMDcRlUJ40g.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Filter bar also functions as search refinement&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The filter should also work for refining search results&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metric-of-success-better-browsing--searching-experience&quot;&gt;Metric of Success: Better Browsing &amp;amp; Searching Experience&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Business Objective&lt;/strong&gt; of this recommendation is to increase profit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Goal&lt;/strong&gt; is to help the user find what they want to buy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, the Metric to measure this recommendation would be:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;How many items from filter result added to cart&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How many items from search result added to cart&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;increasing-customer-retention--decrease-customer-acquisition-cost&quot;&gt;2. Increasing Customer Retention &amp;amp; Decrease Customer Acquisition Cost&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Both of these business objective are the side of the same coins. . Increasing
Customer Retention rate means making sure existing customers don’t leave . And
one way to decrease the cost of customer acquisition, is to make sure the
customers acquired don’t leave . In short: &lt;strong&gt;how can we make customers not
leave?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recommendation-1-advanced-costumer-service-in-app-chat&quot;&gt;Recommendation 1: Advanced Costumer Service In-App Chat&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*2IIkkv4dNxdi_1icAz8Ysg.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*Q-Wd-OX7cV5Diz-IoRggeg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;SaleStock costumer reps. recommending customers to use Facebook Massage to
contact them with her Order ID&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In the Google Play feedback section I noticed that the costumer reps would
recommend users to report order-related complaints via Facebook Massage and ask
her to remember her Order ID. Why didn’t the customer reps recommend using the
in-app chat?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Chat that SaleStock uses is Zipom, and in Zipom there’s an API to get the
email and phone number of the user currently chatting.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*O6TyiSiRexRqNc1-2qZFkw.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Zipom’s API&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;SaleStock should be able to develop a tool for Customer Service that can fetch
all or latest orders from the customer chatting (from the database using their
email and phone number)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*QwyqTlpdYzww3w7znYYeZA.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The customer have already put enough faith on SaleStock to buy something. Any
error after their payment is &lt;strong&gt;the responsibility of SaleStock&lt;/strong&gt;. The worst
SaleStock can do is to ask her to remember (or copy-paste) their Order ID and
put it in Facebook Messenger chat. That’s just rubbing salt on their wound.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instead SaleStock can make a more delightful chat experience, where the CS can
predict which order the customer is referring to. Like magic&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metric-of-success-1-advanced-costumer-service-in-app-chat&quot;&gt;Metric of Success 1: Advanced Costumer Service In-App Chat&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*qyLTC_uQC3_vJ_Ze2wXssQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Business Objective&lt;/strong&gt; of this recommendation is to Retain Customer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Goal&lt;/strong&gt; is to make the user feel errors and complaints are easy and fast to
resolve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Goal&lt;/strong&gt; is to make the user feel that Soraya cares about them.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Goal&lt;/strong&gt; is to make the user feel that Soraya is honest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, &lt;strong&gt;the Metric&lt;/strong&gt; would be results from survey at the end of chat and overall
Net Promoter Score survey&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recommendation-2-fitting-tools--personalisation&quot;&gt;Recommendation 2: Fitting Tools &amp;amp; Personalisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;As mentioned before, fit/size is very important when buying clothing&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*x_9swZZ7i_5W9F1vJiDKWQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*ZV80ANxL6J6xJpJSpHKifQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;A proper fit make big difference&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;To make sure customer have the greatest satisfaction and does not leave after
their first purchase (and come back again), SaleStock should &lt;strong&gt;make it easy for
customer to find the clothes that fits.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*nvifmCNJhAx5WddK3zxp-Q.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;The current “Cek Ukuran Baju Yuk Sis!” section&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The current “Cek Ukuran Baju Yuk Sis!” section can help the customer to get
their measurement. But the customer still needs to write down their measurement
in a piece of paper, then cross reference their measurement with SaleStock’s
measurement table. Not to mention, they have to remember their size. So, I
recommend SaleStock to have a fitting tool that not only help customer to
measure their body, &lt;strong&gt;but also save them.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*83DOh_HGbE9s96BDhk4syw.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Fitting tools &amp;amp; personalisation recommendation wireframe&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;By saving the customer’s measurement, SaleStock can personalised the homepage to
only show the customer’s measurement as default. For repeat customers, this will
streamline their buying experience and erase any doubt that the item they added
to cart will fit their measurement&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metric-2-fitting-tools--personalisation&quot;&gt;Metric 2: Fitting Tools &amp;amp; Personalisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Business Objective&lt;/strong&gt; of this recommendation is to retain customer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Goal&lt;/strong&gt; is to make it easy for customer to find the clothes that fits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So, &lt;strong&gt;the Metric&lt;/strong&gt; would be the number of fit-related returns for users that has
saved their measurement in the app.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ux-beyond-the-app&quot;&gt;UX Beyond the App&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Aside from designing a better User Experience (UX) inside the SaleStock app and
website, SaleStock can also design a better experience outside the app and
website by making returns painless&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;case-study-amazon&quot;&gt;Case Study: Amazon&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If you have ever had to return a product you have purchased online you know it
is not always easy. You have to print a return label, go to the post office and
wait days for the funds to appear in your account. On top of which there is
always the nagging concern that they won’t refund your money.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;In contrast I recently had a different experience returning a purchase. On
letting the company know I wanted to return an item they told me** the money
would be immediately returned to my account.** No waiting for them to receive
the return and check it over.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Next they asked me when I would like the package collected. I didn’t have to
pack it, label it or even take it to the post office. Somebody turned up at my
door with a box ready to go. I dropped the item in the box and he took it away.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Paul Boag&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;other-concerns&quot;&gt;Other Concerns&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;That concludes my UX recommendations for SaleStock. But there’s something that’s
been making customers leave, and no amount of UX design work will help them
stay. It’s the quality of the items:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*6qQe0XoIOoxESEtK6P9Auw.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Actually, there’s one way UX design can help, remember the material filter
earlier on?. Fortunately in the case of Merry, her fans recommend her to try
buying other items that’s made of Crepe, Twistcone and Chosibo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A disappointed customer giving SaleStock a second chance is quite rare, so Merry
must be treated with &lt;strong&gt;absolute&lt;/strong&gt; care. But with the current app, Merry can’t
filter the items for Crepe/Twistcone/Chosibo only. Sure, she can use the search
bar (with it’s shortcomings), but is it the right way to treat someone that’s
giving a second chance? &lt;strong&gt;of course not&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That’s why I recommend to add a material filter earlier&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;I don’t work for or am affiliated with SaleStock. I’a a UX Designer trying to
learn my trades☺&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2016/08/29/salestock-ux-recommendation/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2016/08/29/salestock-ux-recommendation/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Usability Test on Veritrans’ VT-LINK</title>
        <description>&lt;p&gt;This is an english translation of the same article I wrote in Indonesia
&lt;a href=&quot;https://medium.com/@vranbor/usability-testing-pada-layanan-vt-link-milik-veritrans-6a547e793dc5&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veritrans burst the scene in Indonesia with the vision to be the pioneer of UX
Payment in Indonesia. But a quick usability test shows that people run into some
critical issues with Veritrans VT-Link feature.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;objective&quot;&gt;Objective&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Identify the pain points that users encounter in making a VT-Link.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;test-parameters&quot;&gt;Test Parameters&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;What:&lt;/strong&gt; Veritrans’ Website and Merchant Administration Portal (MAP)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Who:&lt;/strong&gt; 4 Social media (Facebook, Instagram and LINE) merchants aged 22–50&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;tasks&quot;&gt;Tasks&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Users were asked to the these tasks that’s been made into scenarios:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Find the name and information of VT-Link service (the name won’t be mentioned
beforehand)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fill the required information to start using VT-Link for real&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Make 1 VT-Link for an item and another VT-Link for a bundle (multiple items)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Example of the scenario:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A new supply of Ghosty Comic Vol. 1 just arrived, and you just saw a link for an
online payment, powered by Veritrans.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*In0Xm95iA_WXzHjVmL_JVQ.jpeg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*CyoL0tu1rIK1hVIIZb_aig.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Example of a VT-Link in an Instagram post&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You want to use the same service to sell the new batch of comic in your Facebook
Page. Find the name and information about that service in Veritrans’ website.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;processing&quot;&gt;Processing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I documented every complain and feedback in Trello, I also marked complains and
feedback that came from multiple users.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*RbJaxZp2HgayA5lxqb-R0g.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Issues are categorised by similarities. In each category, the issues are sorted
by frequency. Categories are also sorted by frequency&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;issues-found&quot;&gt;Issues Found&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;website&quot;&gt;Website&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Users don’t know the requirement to start using VT-Link for receiving
payment&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After browsing the website for several minutes to gain informations, users
assumed they only need their ID Card to start receiving payment via Veritrans.
Only a couple users felt that they need NPWP (Tax) and SIUP. This happens
because users can’t find the information about it while browsing the website.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The requirement should be put up front, when I was signing up.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No user read the “how to integrate with Veritrans” section in Products and
Pricing page&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*xHD5MxGd-EprXWgQLiM-nw.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;No user read this part in detail&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Veritrans actually specify the said requirements in their support page. But
unfortunately there’s no obvious link for user to get to that page. The only
link I found is the FAQ link in the footer.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*VPez4Nea7S9cMjAf9ju6Eg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;The FAQ/Support page that contain crucial informations can only be accessed
in the footer (Help section)&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;I assume Veritrans is reluctant to put the requirements in the home page in fear
it would discourage new user to try using Veritrans. But making users navigate
their way to these requirements in MAP only makes them frustrated and some even
felt cheated, because of the promise of ease of use.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMMENDATION:&lt;/strong&gt; Add a link to the support page in the Navigation Bar and
somewhere in the homepage. A page as important as that should be easily accessed
by users&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sandbox&quot;&gt;Sandbox&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Users were confused by the presence of sample data in MAP, users also had a
hard time to change the environment to Production&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“I’m confused. What’s the different between Sandbox and Production?” said a user
even after he successfully change environment back and forth&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;After users signed up and opened the MAP, users were put in the Sandbox
environment. With Sandbox, users are expected to try features that’s made
available by Veritrans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But the sample data didn’t immediately show up. Only after users open other
pages, the data suddenly appears. It seems that there’re some sort of delay.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*y8EVB16s83fHUoFavrTd2A.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;When new users first logged in to MAP, there was no sample data&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*tg-KbVe85RPvLZjXlgX2YA.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*Fl_NONKtL9vBZccnaReH5Q.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;But after opening another page, the sample data appeared out of nowhere. This
made the users confused&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Even until the end of test, users were still unsure what do Sandbox and
Production mean. Some suggested to change the names.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The lack of onboarding tutorial and more importantly a delay in sample data
emergence make the users confused. Users failed to make a connection between
Sandbox = Testing because of the delay in sample data. This may also contributed
to why users were unsure what’s the meaning of Sandbox and Production, even
after they successfully changed environment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Some users were aware of the colour scheme change when they switch environments
(Sandbox = light blue, Production = dark blue). But some users thought the
colour change was due to somethings else.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*ppmITjzf2XN4BX3_aTgK4w.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;This dropdown to switch environment isn’t visible enough for the users&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;After I told the users that Sandbox means they were in testing mode, users were
asked to change the environment to Production. Some users looked in Settings
menu. Only one user intuitively choose the dropdown next to the merchant’s name.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*ByPx_L9xTqys8dg1OyPJYQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;No users switched environment this way&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No users switched environment via the dropdown menu in the upper right hand side
(User logo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMMENDATION:&lt;/strong&gt; Users need to know that they’re currently in sandbox
environment that is intended to be tinkered with. Make a more aggressive
signifier. Try to change the name of the environments to something that’d be
more intuitive for the user. The sample data must also appears instantaneously,
with no delay.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;vt-link&quot;&gt;VT-Link&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Most users didn’t encounter any problem while making VT-Links. But when they
open the URL they just made, users were confused what page were they seeing.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*PCMCSMwSjhD--G-9CQ_LLA.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Most users were confused by this page functionality&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;They didn’t realize that the page they opened was a payment page, they also
didn’t realize that payment methods were missing.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*bHPTx1vqHQ-DC59h2pPZjg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Users didn’t realize the absence of payment methods in the VT-Link they made.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Users felt the need of an indicator that states the function of the page, and an
indicator about the absence of payment methods.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMMENDATION:&lt;/strong&gt; Users need to know that the URL they just opened is a
live/active payment page, users must also know that there’s no payment method
available yet, and why.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;complete-merchant-registration&quot;&gt;Complete Merchant Registration&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Even After knowing there was no available payment methods yet, user had no idea
why. Only after I told them it was because their data was incomplete they start
looking where they can fill it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Every user went and looked in the Settings sub-menus. Only after several minutes
of searching that they clicked on the notification button in the upper left
corner.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*UkPxUQLEqjdyg0HLRJRXUQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Users didn’t realise the notification “Please complete your registration here”
was clickable&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Although user saw the notification that their registration is not complete, no
user immediately clicked on the text. Only after they hovered their cursor on
the text that they realized it was clickable. There’s no signifier that the
notification can be clicked.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*hm5dSFMrZ2X3S6nU1wQcCg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Default notification in the Sandbox environment&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Some users said that they don’t bother to open the notification (in Production
environment) because there was also a (different) notification in the Sandbox.
They thought it was just the same notification so they don’t try to open it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After clicking the notification, a pop up title “Complete Merchant Registration
appeared.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*nRhZVjBQ-z-5f7ETdBNuNQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Complete Merchant Registration pop up&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;There’s 3 sections that users said they can’t find anywhere else. Those were
Corporate Information, Business Detail and IT Information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After filling every information, users were shown the list of documents that’s
needed to be sent (by email) to Veritrans for them to start selling:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*UFdpxaOjCrMElzuIr8QHPA.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;List of the required documents, shown after users filled their informations in
the pop up&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Every user assumed that every single one of the document have to be sent for
them to start using Veritrans. Therefore every user felt the requirements was
too demanding for them.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One user felt irritated that they only know these requirements after they went
to so much trouble to navigate the MAP, he felt that those requirements should
be told to him much earlier in the process, as early as he was signing up.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECOMMENDATION:&lt;/strong&gt; No user intuitively open the notification in the top-right
corner to complete their registration, most users try to look in the Settings
sub-menus. Hence make the Corporate Information, Business Detail and IT
Information form available in the Settings sub menus. It’d even better to group
all of the form together in Settings. Also, separate the required documents for
individuals and corporate, don’t join them together, so individuals don’t feel
discouraged by the requirements.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;design-suggestion&quot;&gt;Design Suggestion&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Because many users were confused with the term environment and Sandbox, I
propose to change their name to &lt;strong&gt;Testing Mode&lt;/strong&gt; (and &lt;strong&gt;Production Mode&lt;/strong&gt;). I’d
refrain from also changing the Production name, so the current users don’t get
confused by the names.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*Wj3bm9RS51uOJ-6vI89r-g.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;I’d also propose a change from dropdown to toggle buttons. This has 2 effects.
First, it let current users notice that Sandbox have been changed to Testing.
Second, it let new users see the available modes right away.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There’s also a warning bar that acts as a signifier that the user is currently
navigating in Testing mode. This warning bar will keep appearing as long as the
user is in the Testing mode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There were no signifier that the notification can be clicked in the sidebar,
hence some visual hierarchy and borders can be used to signify that it’s
clickable&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*DNUPWPschhJoHJutC2jeAQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;make-boundaries&quot;&gt;Make Boundaries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sandbox is a step to a right direction for Veritrans, it enables users to tinker
with MAP while making sure no real data is being used. But MAP doesn’t have any
anti-affordance to prevent user from using the Production environment without
first completing their registration. Without this boundary it was possible for
user making a VT-Link with no payment methods.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*PCMCSMwSjhD--G-9CQ_LLA.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Anti affordance is used to prevent user making a blank VT-Link/VT-Web like this&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;This boundary should also be made to prevent users feeling overwhelmed when they
first used MAP. With user restricted to Testing Mode, they can explore the
features freely without accidentally switching to Production.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I propose a modal informing the user that they’ve switched to Production Mode
and to proceed they must complete their registration. In the modal there’s 2
buttons, the first button leads to the Complete Merchant Registration page while
the other buttons will switch the environment back to Testing mode. The latter
button is useful if the user switched to Production accidentally.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*4oduJ-fA4ckSLcnKTwrsTQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Modal as both an anti-affordance and signifier when user try using the
Production Mode&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;This modal functions as an anti-affordance that prevent the user from using
Production Mode while their information aren’t complete and as a signifier that
their information aren’t complete.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This modal can’t be closed and will always appear as long as their registration
and required documents aren’t completed. Only after Veritrans received the
required documents and activated their account, can the user start using
Production Mode.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*NFCZuIgQn22fI2bjpcYr8Q.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;User will receive notification when their account is activated, enabling them to
use Production Mode&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;vt-link--vt-web&quot;&gt;VT-Link / VT-Web&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Lastly, I’d also suggest adding some more clarity in the VT-Link (and/or VT-Web)
page by adding a “Payment Details” title and and indicator about the lack of
payment method activated by the merchant&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*UchCfTAy-5TIBv-O9e-g0w.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Title and indicator to clarify the function of the page&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;closing-notes&quot;&gt;Closing Notes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Veritrans has a vision to be the number 1 UX payment company in Indonesia. By
implementing my suggestions hopefully the user experience, especially the
merchants can be enhanced furthermore.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*I don’t work for or am affiliated with Veritrans. I’a a UX Designer trying to
learn my trades. Veritrans is a company I wish to grow even more so online
payment in Indonesia could be made much easier ☺&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 07 Nov 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/11/07/veritrans-usability-testing/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/11/07/veritrans-usability-testing/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>KOMINFO Website Redesign</title>
        <description>&lt;p&gt;Last April I participated in a website redesign competition held by Indonesia’s
Ministry of Communications and Information Technology (Menkominfo). Me and my team
decided to try using some of UX design process in our work. Because the 2 week
deadline, we could only realise some of the process as follows:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;step-1-research&quot;&gt;Step 1: Research&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;First we research the initial state of the website. We did it by doing a web
analytics research via Google Analytics, Alexa and SimilarWeb. We also did a
user testing in the form of tree testing to validate our information
architecture redesign.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;initial-state&quot;&gt;Initial State&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Before the redesign, the website’s information components can be categorized to:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*PV-Pk1RTYIbLN2q7RC6qIw.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;The initial state of the ministry’s website&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Navigation Header&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;News Reel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Closable Slider&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Slider/Carousel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Internal Shortcuts&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Article (News, Press Release, Announcement, dll)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Live Twitter Feed&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The Minister’s Profile&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;External Shortcuts&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Navigation Footer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Footer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;The ministry also gave us a set of rules about the content of the website that
we must account for&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*mSoD1cx_jCyV-7JnI12u-Q.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;The information that must be included&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;From here, we made assumptions on the &lt;strong&gt;business needs&lt;/strong&gt; of Kominfo&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;web-analytics&quot;&gt;Web Analytics&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;After discovering the needs of the business, we then look for the user’s needs
by examining reports from the web analytics. 38,20% of traffics come from Google
and other search engines, making them the main source of traffic to the
ministry’s website.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*mWwK_2Tss4lIobYRBEbdfw.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h4 id=&quot;keyword-research&quot;&gt;Keyword Research&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;With search engines being the website’s main traffic source we conduct a keyword
research to discover the purpose of users visiting the website.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*oGIK5Mx8p5p8wjYfVmwLuA.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Based on our findings, we then made assumptions on the user’s needs&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;user-research&quot;&gt;User Research&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;To make some user personas, we also looked at the web analytic reports.
Specifically, the audience interest and the audience demographic&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*sUnC6qHrsZC2qZgbTkpaBw.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*0VqLhMBb1RdXrA4lSoEXtg.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h4 id=&quot;tree-testing&quot;&gt;Tree Testing&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*qKCSwtKWdkJ1mhBWWW-wrQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;To test our assumptions that the initial navigation bar is confusing to users,
we conducted a &lt;a href=&quot;https://www.optimalworkshop.com/treejack&quot;&gt;tree testing&lt;/a&gt; to 7
respondents.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;From this test, we discovered that 43% of the had to redirect themself to choose
the right answer. This confirms our assumption that the navigation bar need
reorganization.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*prc6N6TfPMg0iF4591cgnw.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Results from our tree testing&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;step-2-design&quot;&gt;Step 2: Design&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;information-design&quot;&gt;Information Design&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;We start by designing the information architecture of the navigation bar.
Following the UX design process, we conducted a &lt;a href=&quot;https://www.optimalworkshop.com/optimalsort&quot;&gt;card sorting
test&lt;/a&gt; to determine the best way to
organize the links.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*wLFvIomGyFJIM2-JNYAbIg.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*jrzR1YlIxaG9yjNWj9kzfg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Card Sorting&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The test‘s output is a Dendrogram that we use to determine the grouping of links
in the navigation bar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To meet both the business and user needs we decided to use 3 big groups and
making them mega menus.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*M1UiFiAjAifORC_F8LEv6A.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Information architecture for the navigation bar&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;We also designed the information architecture for the home page based on the
business needs and the user needs.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/2000/1*vT9jy-o9GsENEZaQ3nnmYg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Information architecture for the home page&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;interaction-design&quot;&gt;Interaction Design&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;We sketched our layout ideas for the mega menus and the home page.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*kBscQPomflJGWoVhaRfsLw.jpeg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*RRdbbYrXdLpI4dgEa1Xu0w.jpeg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*Y1l2De_75ok0u2c79Lg1-w.jpeg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*OlhjEpMvX5a7eirCX4YgyQ.jpeg&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Sketching rancangan mega menu&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;From the information architecture that we made, we designed 2 variations of the
home page. The designs differs in the placement of the ministry’s profile, which
is part of the business needs. Both of the designs were tested with A/B Testing
to 35 respondents. We ended up choosing the second (right) design with 54,3%
votes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*04Q1ZFw7JMkF-Groivtb1Q.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*jjGVnhw56Jnq0foNF7pgCQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;2 home page design for A/B Testing&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;konsiderasi-usability-dari-carousel&quot;&gt;Konsiderasi Usability dari Carousel&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;After considering the &lt;a href=&quot;http://shouldiuseacarousel.com/&quot;&gt;usability problems&lt;/a&gt; that
may arise from a carousel, we decided not to use it. Instead we considered some
alternatives patterns such as overflow, single, equal grid and masonry grid. We
ended up choosing the masonry grid pattern to replace the main carousel in our
previous design.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*VPFxIw8ZSbv2lkfzuwvGpA.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*swwzGMgF3KkN_5l61wY6cA.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Overflow &amp;amp; Single Pattern&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*b1xvtq7Wq_vFaEBa1TEH8Q.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*trC76W2O5Ju2U_kOcx3B8w.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Equal &amp;amp; Masonry Grid Pattern&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;step-3-visual-design&quot;&gt;Step 3: Visual Design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We start by choosing fonts, colors and shapes for the elements in the website.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*nYKULkLOdwF-NAwJOLp5tg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Style Guide&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;We also design the logos for the shortcuts.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*ubzBxp4JCReLpBVTTXjO-A.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Shortcut Logos&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;And the navigation menu&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*HygVsMfR9qirjHq5sp9jdQ.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Navigation Menu&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*kBscQPomflJGWoVhaRfsLw.jpeg&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*as8eUq4LMvggf0u5ttoRBg.png&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Mega Menu&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Here you can see the side by side comparison of the wireframe and the visual
design.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*jjGVnhw56Jnq0foNF7pgCQ.png&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
&lt;img class=&quot;img-responsive&quot; src=&quot;https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/1*fvAI5NQmYp1l1oco4hKqjw.jpeg&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;image-caption&quot;&gt;Home Page&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;final-design&quot;&gt;Final Design&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;You can see the live version of the design &lt;a href=&quot;/FAPOR&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;closing-words&quot;&gt;Closing Words…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Due to time constraint and our inexperience at the time, we ended up not making
user personas. We also didn’t win the contest. I personally suspect the reason
is because we violated the rule by using a masonry grid instead of a carousel,
but we’re not really sure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But in the end, this was a great experience for us. This is my first hands-on
experience doing UX design process and it opened my eyes to the wonders of UX
design. Doing the research was eye opening and it made so much sense to me.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/10/22/menkominfo-ux-redesign/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/10/22/menkominfo-ux-redesign/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ngerokok = Cinta Buta</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;small&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Author’s note&lt;/strong&gt;: Beberapa waktu silam, gw punya ide untuk bikin channel edutainment Youtube bahasa Indonesia. Setelah beberapa minggu ngobrol sama temen-temen gw akhirnya memilih topik Rokok untuk episode pertama. Post ini gw buat sebagai outline dari videonya dan untuk nerima masukan apapun dari kebenaran sumber sampai pemilihan cara penyampainnya.&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Rokok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekarang bahaya rokok sudah diketahui banyak orang. Tapi anehnya peraturan tentang gambar peringatan bahaya merokok di bungkus rokok Indonesia baru ada  dari tahun 2013, setelah keluarnya Peraturan Menteri Kesehatan nomor 28[1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padahal bahaya rokok sudah diketahui sejak tahun 1920.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semenjak tahun 1920 ilmuwan sudah tahu bahwa asap tembakau mengandung beberapa bahan-bahan yang beresiko membahayakan: Karbon Monoksia, Hidrogen Sianida (Senjata Gas Beracun), Hidrogen Sulfida (Gas Belerang) dan Formalin. Bahan-bahan yang biasa ditemukan di bahan-bahan industrial[2].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan pada sekitar tahun 1920-an juga, seorang kimiawan bernama Angel Honorio Roffo berhasil menunjukkan bahwa tar pada tembakau yang dibakar bisa menyebabkan kanker atau karsinogen [3]. &lt;strong&gt;1920!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu, kenapa bisa di tahun 1950-an, 30 tahun semenjak ilmuwan tahu ada bahan-bahan berbahaya tersebut, bisa ada iklan-iklan rokok seperti ini?&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-fPwpymO1bs&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/hxUZI0vE0FM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;berani-tahu&quot;&gt;Berani Tahu?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Iklan-iklan barusan bisa ditayangkan di televisi karena selama puluhan tahun publik berhasil ditipu dan percaya bahwa rokok itu &lt;strong&gt;menyehatkan&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena semenjak tahun 1950, terjadi salah satu &lt;strong&gt;konspirasi dan penipuan&lt;/strong&gt; terbesar sepanjang sejarah selama 50 tahun[4].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konspirasi ini melibatkan 6 perusahaan tembakau terbesar di dunia:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Phillip Morris (Sampoerna, Marlboro,dll)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RJ Reynolds (Camel, Winston, dll)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brown &amp;amp; Williamson&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lorillard Tobacco&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The Liggett Group&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The American Tobacco Company.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Para perusahaan tersebut berkonspirasi untuk&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;menutupi fakta tentang bahaya rokok&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;membohongi publik tentang bahaya asap rokok&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;menyangkal sifat adiktif nikotin&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;secara terang-terangan&lt;/strong&gt; menargetkan anak muda untuk merekrut perokok baru&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dengan sengaja menolak pembuatan rokok yang lebih aman dan kurang adiktif.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;konspirasi-dimulai&quot;&gt;Konspirasi Dimulai&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Desember, 1953&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para perwakilan perusahaan berkumpul di Plaza Hotel di New York City untuk mendiskusikan respon yang terkoordinir kepada beberapa penelitian. Penelitian-penelitian yang berpotensi menghancurkan seluruh industri rokok dan tembakau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penelitian ini menjelaskan bahaya kesehatan dari merokok, terutama kanker paru-paru. Bahkan beberapa adalah hasil penelitian ilmuwan perusahaan-perusahaan tersebut [5-8].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semua perwakilan berkonspirasi untuk merespon bukti ilmiah tentang bahaya merokok dengan menyangkal dan menipu publik dengan mengatakan bahwa bahaya rokok masih merupakan tanda tanya… walaupun para perusahaan tahu betul bahwa rokok benar-benar berbahaya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Januari, 1953&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keenam perusahaan merilis pernyataan bersama bertajuk “Frank Statement to Cigarette Smokers” yang dirilis di berbagai koran. Tujuan dari pernyataan ini adalah untuk membuat publik ragu akan hasil-hasil peneliatan tentang bahaya Rokok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan sampai tahun 2001 (nyaris 50 tahun), keenam perusahaan ini terus memanipulasi dan menipu persepsi publik tentang bahaya rokok tanpa ada yang tahu&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penipuan-1-rokok-itu-sehat&quot;&gt;Penipuan 1: Rokok itu Sehat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Untuk menjaga persepsi publik bahwa rokok tidak membahayakan kesehatan, para perusahaan rokok memaksa para ilmuwannya untuk memanipulasi laporan hasil penelitian mereka agar berbunyi rokok tidak berbahaya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeffrey Wigand, mantan Wakil Presiden R&amp;amp;D dari perusahaan Brown and Williamson (1989-1993) bersaksi bahwa dirinya dipaksa untuk mengubah hasil penelitiannya agar sesuai dengan “suara” perusahaan dan mengilangkan temuan-temuan yang dapat digunakan untuk menuntut perusahaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;William Farone, mantan Direktur Riset Philip Morris (1976-1984) bersaksi bahwa saat para perusahaan secara publik menyangkal adanya penyakit yang disebabkan rokok, sebenarnya perusahaan sudah memiliki cukup bukti untuk menyimpulkan bahwa menghirup asap rokok akan menimbulkan penyakit. Farone juga mengatakan bahwa para perusahaan rokok bersama membangun &lt;em&gt;Tobacco Institute&lt;/em&gt; dengan tujuan utama untuk memanipulasi hasil penelitian ilmiah.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penipuan-2-nikotin-tidak-bikin-kecanduan&quot;&gt;Penipuan 2: Nikotin tidak bikin kecanduan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Saat ini, sifat adiktif nikotin sudah menjadi pengetahuan umum. Namun selama 50 tahun, para perusahaan rokok menyangkal hal tersebut… sambil memanipulasi kandungan nikotin agar konsumen makin kecanduan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jefrey Wigand bersaksi bahwa saat rapat di Brown and Williamson, para manajer sering mengatakan mereka adalah perusahaan nikotin, dan dengan sengaja memanipulasi kandungan nikotin yang pas agar konsumen tetap kecanduan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dr. Victor Noble, mantan ilmuwan Philip Morris (1980-1984) mengatakan bahwa perusahaannya pernah berusaha untuk menutup penemuannya tentang kecanduan tikus terhadap nikotin. Pada tahun 1984, Philip Morris mengosongkan lab milik Noble tanpa pemberitahuan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebuah dokumen perusahaan RJ Reynolds dari tahun 1973 mencantumkan beberapa metode untuk memanipulasi nikotin, agar perusahaan mampu membuat rokok dengan level kecanduan yang optimal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penipuan-3-rokok-tidak-menyebabkan-kanker&quot;&gt;Penipuan 3: Rokok tidak menyebabkan Kanker&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Setelah hasil penelitian dari Roffo pada tahun 1920 sampai 1940, para perusahaan rokok mulai mengadakan penelitian sendiri tentang bahan-bahan karsinogen (penyebab kanker) di dalam rokok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan pada akhir dekade 50-an, para ilmuwan perusahaan rokok berhasil menemukan puluhan karsinogen seperti arsenik, chromium dan nikel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun itu belum seberapa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asap rokok ternyata &lt;strong&gt;radioaktif!&lt;/strong&gt;, dan tentu saja para perusahaan rokok tahu akan hal ini dan tentu saja para perusahaan rokok menutupi pengetahuan ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dokumen rahasia yang dirilis setelah &lt;em&gt;settlement&lt;/em&gt; hukum pada tahun 1998 menunjukkan bahwa perusahaan rokok tahu akan keberadaan bahan radioaktif berupa Polonium-210, Lead-210, Uranium-235 dan Uranium-238 semenjak tahun &lt;strong&gt;1959!&lt;/strong&gt;[2].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahan radioaktif ini muncul karena penggunaan pupuk  dalam penanaman tembakau yang berbasis mineral fosfat. Mineral ini mengikat elemen radioaktif natural dari dalam tanah, dan ketika tanah digemburkan elemen radioaktif ini naik ke udara dan menempel di daun tembakau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya elemen radioaktif ini dapat dihilangkan dengan mencuci tanamannya dengan asam. &lt;strong&gt;Namun hebatnya&lt;/strong&gt;, perusahaan rokok enggan melakukannya karena takut asam akan mengurangi kadar nikotin dalam tembakau [10].&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;jadi&quot;&gt;Jadi…&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Para perusahaan rokok &lt;strong&gt;tahu&lt;/strong&gt; bahwa rokok berbahaya, namun untuk memastikan mereka tetap untung, memutuskan untuk &lt;strong&gt;menipu kita selama hampir 50 tahun&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baru setelah perjuangan keras dan panjang, akhirnya pada tahun 2001, konspirasi besar ini berhasil terkuak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dokumen-dokumen rahasia berhasil membuktikan bahwa para perusahaan rokok benar-benar menipu kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mantan karyawan bersaksi bahwa para perusahaan rokok benar-benar memanipulasi persepsi kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selama 50 tahun, kita semua benar-benar ditipu habis-habisan…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu kenapa saat ini industri rokok masih makmur?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kenapa kalian masih ngerokok?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian yang ngerokok. Setelah 50 tahun ditipu, di main-mainin, dimanipulasi… dan masih aja ngerokok&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian yang ngerokok. Kalian ibarat udah pacaran selama bertahun-tahun dan curiga bahwa pacar kalian selingkuh, dan setelah susah payah ternyata terbukti pacar kalian itu selingkuh! &lt;strong&gt;Tapi tetep dipacarin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan orang-orang yang ga ngerokok cuma bisa bertanya-tanya, layaknya temen kalian yang bertanya-tanya kenapa kalian masih pacaran sama si orang bangs*t itu:&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;http://pramaaditya.com/img/wtf.gif&quot; alt=&quot;Kenapa masih lanjut?&quot; /&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Kenapa masih lanjut?&lt;/p&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-courtesy&quot;&gt;courtesy of &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=C59UW63t3HI&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=C59UW63t3HI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dasar cinta buta…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan tentu, kalian pasti akan punya berbagai macam alasan untuk tetap ngerokok, layaknya kalian mencari berbagai macam alasan untuk tetep pacaran sama si orang bangs*t itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enak… Bikin anget… Ga bisa kerja…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;atau malah menyangkal fakta bahwa kamu ditipu/diselingkuhin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah lebay, ga sebahaya itu kok… Orang lain aja sirik…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi pada akhirnya, kalian bisa untuk mutusin si bangs*t itu. Kalian &lt;strong&gt;bisa&lt;/strong&gt; untuk melihat rokok sebagai penipu terbesar dalam hidup kalian, dan berhenti demi harga diri kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tinggal &lt;strong&gt;mau&lt;/strong&gt; atau tidak?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;sumber&quot;&gt;Sumber&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;http://www.jkn.kemkes.go.id/attachment/unduhan/PMK%20No.%2028%20ttg%20Pedoman%20Pelaksanaan%20Program%20JKN.pdf&quot;&gt;Peraturan Menteri Kesehatan nomor 28 tahun 2013&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;http://www.wired.com/2012/12/so-about-that-glowing-cigarette/&quot;&gt;“So About That ‘Glowing’ Cigarette…”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] Roffo AH. Krebserzeugendes Benzpyren gewonnen aus Tabakteer. Zeitschrift für Krebsforschung 1939;49:588–97.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] &lt;a href=&quot;https://www.wsws.org/en/articles/2005/06/tob2-j13.html&quot;&gt;“Government case exposed conspiracy of US tobacco giants”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[5] Hanmer HR, [No title]. American Tobacco Company, 11 May 1939. Bates Number: MNAT00637003.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[6] Parmele HB [No title]. Lorillard Tobacco Company, 29 Jul 1946. Bates Number: 04365255-04365256.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[7] Teague C. Survey of cancer research. R.J. Reynolds Tobacco Company, 2 Feb 1953. Bates Number: 501932947-501932968.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[8] Bentley HR, Felton DGI. Reid WW Report on Visit to U S.A. and Canada. “Smoking and Health Research in U S.A.” British American Tobacco Company, 12 May 1958. Bates Number: 105407187-105407194.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[9] Arthur D, Little Inc; “L &amp;amp; M — a perspective review.” 15 Mar 1961. Bates Number: TINY0003153-0003156.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[10] &lt;a href=&quot;http://www.greenmedinfo.com/article/cigarette-smoke-radioactivity-has-been-known-increase-lung-cancer-risk-tobacco&quot;&gt;“Cigarette smoke radioactivity has been known to increase lung cancer risk by the tobacco industry for quite some time.”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/09/01/cinta-buta-rokok/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/09/01/cinta-buta-rokok/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Inside Out</title>
        <description>&lt;p&gt;Gw ga biasanya ngasih review tentang suatu film, apalagi sampai menulis sebuah post yang didekasikan untuk film itu. Tapi Inside Out benar-benar luar biasa hebat hingga gw merasa harus bikin review dan nyuruh semua temen saya nonton film ini. &lt;em&gt;So here we go, hopefully I can do it justice&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Film-film terbaik Pixar adalah film yang ambisius dan kompleks yang ditujukan untuk orang dewasa, yang kebetulan saja memiliki karakter, warna dan cerita yang menarik untuk anak-anak. Coba lihat “Up”, “Toy Story” dan “Finding Nemo”, film yang penuh dengan emosi kompleks yang anak kecil bahkan belum bisa mengerti. Malahan para orang tua yang paham betul lika-liku kehidupan yang diobrak-abrik emosinya oleh film-film Pixar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan dari semua film yang pernah dibuat Pixar, menurut gw Inside Out adalah representasi sempurna dari studio ini. Film yang berani, lucu, sedih dan menegangkan di saat yang bersamaan. Dengan tampilan indah yang layak untuk memenangkan penghargaan &lt;em&gt;Best Picture&lt;/em&gt; di &lt;em&gt;Academy Awards&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Saran gw, tonton film ini &lt;strong&gt;sendirian&lt;/strong&gt;, jangan sama orang yang lu kenal supaya lu ga gengsi untuk meluapkan emosi lu saat nonton film ini.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya gw datang ke bioskop dengan rasa penasaran karena di Rotten Tomatoes film ini memiliki skor 98%. Skor yang sangat luar biasa karena Rotten Tomatoes terkenal sangat kritis dan “pelit” dengan nilainya (&lt;em&gt;Fant4stic anyone? 9%! yeesh&lt;/em&gt;). Tapi gw ga kebayang apa yang bisa membuat skornya sebesar itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lampu teater bioskop mulai meredup dan gw disuguhi dengan sebuah film pendek dari Pixar yang berjudul “Lava”. Film pendek ini menceritakan tentang kisah cinta… antara gunung berapi. Konsep yang &lt;em&gt;bizzare&lt;/em&gt; tapi entah bagaimana bisa dieksekusi dengan indah oleh Pixar. Lava ini seakan-akan dibuat untuk pemanasan sebelum menonton Inside Out.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inside Out menceritakan tentang seorang anak perempuan berumur 11 tahun bernama Riley Anderson yang lahir di Minnesota. Kita melihat dunianya Riley lewat emosi-emosi yang ada di dalam kepalanya. Emosi tersebut adalah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bahagia (Joy)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sedih (Sad)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Takut (Fear)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Marah (Anger)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jijik (Disgust)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Setiap emosi memiliki tugasnya masing-masing di dalam &lt;em&gt;Headquarter&lt;/em&gt; dalam kepala Riley. Dan layaknya anak usia 11 tahun, Bahagia adalah emosi yang dominan diantara semua emosi yang lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun ketika keluarga Riley harus pindah ke San Fransisco, Riley harus keluar dari zona nyamannya dan harus menjalani realita kehidupan dan tumbuh dewasa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan di kepala Riley keadaan menjadi tambah parah ketika Bahagia dan Sedih tersedot keluar dari &lt;em&gt;Headquarter&lt;/em&gt;, menyisakan Takut, Marah dan Jijik untuk mengontrol perilaku Riley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pernah dikatain kalau kita berubah dibanding pas kecil? Gw pribadi sering denger bahwa gw dulu orangnya sangat rewel dan selalu bertanya-tanya namun ketika adek saya lahir, tiba-tiba saya jadi pendiam. Disini kita bisa melihat bagaimana proses perubahan itu terjadi, setidaknya pada Riley.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal lain yang membuat Inside Out genius di mata gw adalah representasi depresi yang akurat. Orang-orang sering menyalahartikan orang depresi sebagai orang yang sangat sedih, namun sebenarnya orang yang depresi adalah orang yang sudah tidak bisa lagi merasakan emosi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pesan utama dari Inside Out adalah tumbuh dewasa &lt;em&gt;can sucks&lt;/em&gt;, dan sedih itu tidak apa-apa karena semua emosi sama pentingnya. Kita ga bisa bahagia terus menerus, ada kalanya kita harus merasa sedih untuk meluapkan emosi kita yang terpendam supaya kita ga terbebani dan bisa &lt;em&gt;move on&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.5/10. Satu dari sedikit film yang gw rela nonton 2 kali di bioskop 👍👍&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Aug 2015 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/08/30/inside-out/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/08/30/inside-out/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Mau bikin komik? Jangan dicetak!</title>
        <description>&lt;p&gt;Saat ini saya sedang dalam proses menulis komik superhero Indonesia. &lt;a href=&quot;http://orbitcomic.me&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class=&quot;orbit&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, adalah cerita mengenai seorang anak mahasiswa Jakarta bernama Helmy. Setelah menjadi &lt;em&gt;sole survivor&lt;/em&gt; dari kecelakaan pesawat ulang alik, Helmy mendapatkan kekuatan untuk memanipulasi gravitasi. Termakan rasa bersalah sebagai satu-satunya orang yang selamat (&lt;em&gt;survivor’s guilt&lt;/em&gt;), Helmy menggunakan kekuatannya sebagai Superhero dengan nama &lt;strong&gt;&lt;span class=&quot;orbit-black&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;span class=&quot;orbit-black&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; rencananya akan dirilis pada Januari 2016.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Beberapa waktu yang lalu, saya mengunjungi Gramedia. Iseng-iseng saya ingin tahu berapa harga komik saat ini, sebagai &lt;em&gt;benchmark&lt;/em&gt; untuk komik saya. Saya terakhir membeli komik di toko buku sekitar 2-3 tahun yang lalu, waktu itu harga komik manga seperti Naruto dan One Piece ada di kisaran 12.000 sampai 14.000 rupiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alangkah kagetnya saya ketika melihat komik Naruto kini berharga 20.000 rupiah. Kemudian di pojokan dalam Rak saya melihat komik tankobon (komik lepas) The Grand Legend Ramayana karyanya Is Yuniarto harganya &lt;strong&gt;35.000 rupiah&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya ga habis pikir, harga komik lokal rata-rata lebih mahal 10-15rb daripada komik Jepang yang notabene harganya ada di kisaran 20rb. Sudah kalah tenar, harga juga lebih mahal, sulit rasanya komik Indonesia bersaing di ranah fisik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari sana, saya akhirnya memutuskan untuk merilis &lt;span class=&quot;orbit-black&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt; dalam bentuk &lt;strong&gt;komik digital&lt;/strong&gt; dengan format PDF, CBR dan CBZ. Perbedaan utama antara &lt;strong&gt;komik digital&lt;/strong&gt; komik web/&lt;em&gt;webcomic&lt;/em&gt; adalah komik digital adalah komik yang bisa di &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; dan dibaca offline tanpa harus dibaca secara online di website penulis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada 2 alasan kenapa saya memutuskan untuk merilis komik saya dalam bentuk digital:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Alasan yang &lt;strong&gt;pertama&lt;/strong&gt;, saya membuat komik ini atas dasar kecintaan saya terhadap komik, baik manga maupun komik amerika. Saya biasa membaca komik lewat website &lt;em&gt;scanlation&lt;/em&gt;, sehingga saya jauh lebih sering membaca komik di layar komputer.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Alasan yang &lt;strong&gt;kedua&lt;/strong&gt; adalah biaya. Untuk masuk ke dunia industri percetakan tidaklah murah. Keluarga saya sudah banyak makan asam garam soal percetakan. Paman saya, Mo Sidik (sekarang lebih dikenal sebagai &lt;em&gt;Stand Up Comedian&lt;/em&gt;), pernah membuat majalah anak SMA bernama &lt;strong&gt;Grey&lt;/strong&gt;. Produksi Grey berhenti setelah biaya percetakan terbukti terlalu besar untuk ditutupi oleh pemasukan.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Namun membaca komik di layar komputer bisa jadi &lt;strong&gt;tidak nyaman&lt;/strong&gt;. Hal ini dikarenakan orientasi komik &lt;strong&gt;&lt;em&gt;portrait&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; tidak nyaman untuk dibaca di layar komputer yang notabene berorientasi &lt;em&gt;landscape&lt;/em&gt;. Untuk bisa membaca seluruh tulisan dengan jelas, saya harus memperbesar halaman komik dan hal ini merusak &lt;em&gt;pacing&lt;/em&gt; cerita yang sudah direncanakan sedemikian rupa oleh penulis dan penggambar komik.&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;http://pramaaditya.com/img/guided-view.gif&quot; alt=&quot;comixology guided view&quot; /&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Comixology Guided View&lt;/p&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-courtesy&quot;&gt;courtesy of &lt;a href=&quot;http://comixology.com&quot;&gt;http://comixology.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Melihat permasalahan ini, saya memutuskan untuk membuat komik saya dalam halaman &lt;strong&gt;landscape&lt;/strong&gt;. Beberapa penulis dan &lt;em&gt;publisher&lt;/em&gt; besar sudah mulai menggunakan metode ini. Berikut adalah &lt;a href=&quot;http://pipedreamcomics.co.uk/10-of-the-best-landscape-oriented-digital-comics/&quot;&gt;daftar 10 komik yang berorientasi &lt;em&gt;landscape&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi keputusan saya untuk membuat komik dengan format digital kini menghasilkan permasalahan baru: &lt;strong&gt;Pembajakan&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pembajakan di Indonesia sudah menjadi hal yang cukup wajar. Walaupun mulai ada gerakan untuk mendorong penggunaan produk asli, mayoritas penduduk masih merasa tidak terganggu untuk membajak produk digital. Sebagai penulis, saya khawatir apabila komik saya disebar luaskan secara ilegal sampai-sampai mempengaruhi penjualan secara drastis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu cara mencegah pembajakan adalah dengan menggunakan DRM atau &lt;em&gt;Digital Rights Management&lt;/em&gt;. Di dunia komik, contoh penerapan DRM adalah aplikasi Comixology. Di Comixology, pembaca bisa “membeli” komik digital yang diinginkan dan membacanya di aplikasi tersebut. Saya menulis kata membeli dalam tanda kurung karena pembeli sebenarnya &lt;strong&gt;tidak memiliki&lt;/strong&gt; file komik tersebut, Comixology hanya &lt;strong&gt;memberikan akses&lt;/strong&gt; pada pembeli untuk membaca file komik yang berada di server Comixology.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun masalah dapat muncul apabila Comixology memutuskan untuk menghapus komik tersebut dari &lt;em&gt;database&lt;/em&gt; mereka yang, seperti yang terjadi di &lt;a href=&quot;http://comicbook.com/blog/2013/04/10/comixology-apologizes-for-banning-saga-admits-apple-was-not-involved/&quot;&gt;kasus komik Saga&lt;/a&gt;. Pembeli yang sudah membayar kehilangan akses untuk membaca komik-komik tersebut, walaupun mereka sudah “membeli” komik tersebut secara legal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya pribadi percaya bahwa ketika saya membeli sesuatu, saya harus mempunyai kepemilikan atas hal tersebut. Sebagai pemilik saya juga sudah seharusnya &lt;strong&gt;bebas&lt;/strong&gt; untuk melakukan apapun yang saya suka dengan barang tersebut selama tidak melanggar hukum. Dengan DRM, Pembeli tidak mepunyai kepemilikan atas komik yang dia beli, dan pembeli tidak bebas untuk memindahkan komiknya ke perangkat lain yang dia miliki dengan cara apapun yang dia inginkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut riset dari Hewlett-Packard, DRM ternyata tidak efektif untuk mencegah penyebaran massal konten digital secara ilegal. DRM cepat atau lambat akan tertembus apabila permintaan memang tinggi. Jadi keberadaan DRM hanyalah mempersulit kostumer legal tanpa mampu mencegah penyebaran massal yang ilegal . Oleh karena itu saya juga memutuskan untuk &lt;strong&gt;tidak menggunakan DRM&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai alternatif saya akan menggunakan metode &lt;strong&gt;&lt;em&gt;watermarking&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Dengan metode ini, &lt;em&gt;watermark&lt;/em&gt; (baik terlihat maupun tidak terlihat) yang berisi &lt;strong&gt;data pribadi&lt;/strong&gt; pembeli akan ditaruh di tiap halaman komik, beserta pemberitahuan untuk tidak menjual ulang dan mendistribusikan komik tersebut ke orang lain. Sebelum membeli komik, pembeli akan diminta persetujuannya terlebih dahulu dalam bentuk &lt;em&gt;terms and condition&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan data pribadi ini dimaksudkan untuk menjadi &lt;em&gt;detterent&lt;/em&gt; bagi pembeli untuk membagi komik yang berisi data pribadinya ke orang yang tidak dikenal. Sehingga membuat setiap pembeli menjadi &lt;em&gt;gatekeeper&lt;/em&gt; untuk mencegah pembajakan komik, karena konsekuensi menyebar komik miliknya adalah data pribadinya akan tersebar ke orang-orang yang tidak ia kenali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metode &lt;em&gt;watermarking&lt;/em&gt; juga memungkinkan adanya halaman personalisasi dalam komik. Halaman personalisasi tersebut akan berisi paragraf seperti:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Terima kasih [nama pembeli]! Karena telah membeli komik ini secara &lt;strong&gt;legal&lt;/strong&gt;. Dengan membeli komik ini secara legal, [nama pembeli] telah memungkinkan kami untuk terus berkarya dan memajukan industri komik Indonesia.
Apabila kamu bukan [nama pembeli], silahkan membeli komik kami secara legal di [url]. Bantu kami terus berkarya dan mari kita majukan industri komik Indonesia bersama-sama!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Begitulah pemikiran saya saat ini dalam membuat komik &lt;a href=&quot;http://orbitcomic.me&quot;&gt;&lt;span class=&quot;orbit&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Komik &lt;span class=&quot;orbit-black&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt; akan berformat digital (PDF, CBR dan CBZ), berorientasi &lt;em&gt;landscape&lt;/em&gt; dan tanpa DRM. Sebagai gantinya data pribadi pembeli akan di &lt;em&gt;watermark&lt;/em&gt; pada tiap halaman komik untuk mencegah penyebaran massal komik &lt;span class=&quot;orbit-black&quot;&gt;Orbit&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 28 Aug 2015 20:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/08/28/komik-digital/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/08/28/komik-digital/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Lean for Comic</title>
        <description>&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;http://pramaaditya.com/img/lean-canvas.jpg&quot; alt=&quot;Lean Canvas&quot; /&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Lean Canvas on Progress&lt;/p&gt;
    
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Berikut adalah Lean Canvas untuk komik yang ingin saya buat. Ada beberapa tantangan dalam pembuatan Lean Canvas ini. Tantangan pertama adalah bagaimana cara mendifinisakan masalah yang mampu divalidasi, untuk komik! Karena secara formal, industri kreatif tidak membuat produk berdasarkan masalah, sehingga sangat sulit mencari referensi untuk mendefiniskannya. Untungnya selama membaca/mendengar buku &lt;a href=&quot;http://www.audible.com/pd/Arts-Entertainment/Superheroes-Audiobook/B00FM89B64/ref=a_search_c4_1_1_srTtl?qid=1433937571&amp;amp;sr=1-1&quot;&gt;Superheroes!&lt;/a&gt; yang berisi sejarah pembuatan pahlawan super Amerika. Di dalamnya diceritakan alasan bisnis dari penciptaan karakter-karakter superhero dari DC dan Marvel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari sana saya mencoba mendefinisikan masalah yang ingin kami validasi adalah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tidak ada superhero ikonik milik Indonesia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kurang adanya komik Indonesia yang membawa tema sains&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tidak ada tokoh komik yang menjadi kompas moral bagi anak-anak di Indonesia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Perlu diingat bahwa Lean Canvas ini merupakan iterasi pertama sehingga isinya masih sangat minim, terlebih karena saya dan Meka belum tahu bagaimana keadaan industri komik di Indonesia, baik komik lokal maupun komik luar. Dapat dilihat bahwa Unique Value Proposition masih saya kosongkan, ini karena kami masih belum memiliki plot sama sekali!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun ada beberapa hal menarik lain dari Lean Canvas yang ingin saya bahas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;going-digital&quot;&gt;Going Digital&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Saya ingin merilis komik kami sebagai komik Digital, ada beberapa alasan kenapa kami ingin melakukannya:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Biaya lebih murah&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Target &lt;em&gt;early adopters&lt;/em&gt; kami adalah mahasiswa, yang mayoritas membaca komik lewat &lt;em&gt;Scanlation&lt;/em&gt;, sehingga tidak asing dengan komik digital&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Potensi animasi pada komik digital, seperti pada komik &lt;em&gt;proof of concept&lt;/em&gt; oleh Mark Waid, &lt;a href=&quot;http://markwaid.com/digital/free-digital-comic-luther/&quot;&gt;“Luther”&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://comicstore.marvel.com/Free-Infinite-Comics/page/2743&quot;&gt;Marvel Infinte&lt;/a&gt; dan komik &lt;a href=&quot;http://www.bottom-of-the-ninth.com/&quot;&gt;“Bottom of The Ninth”&lt;/a&gt; karya Ryan Woodward.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pay-what-you-want&quot;&gt;Pay What You Want&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kami juga ingin mencoba menggunakan metode “Pay What You Want”, dimana calon pembaca dapat membayar berapapun yang mereka mau bahkan &lt;strong&gt;gratis sekalipun&lt;/strong&gt;. Metode ini terkenal oleh kesuksesan band Radiohead yang merilis albumnya, Rainbow, di web, dengan sistem pay what you want. Dari &lt;a href=&quot;http://www.whatpricedidyouchoose.com/survey_results&quot;&gt;survey&lt;/a&gt; yang dilakukan pada 5000 responden, ditemukan bahwa rata-rata bayaran per &lt;em&gt;download&lt;/em&gt; adalah sebesar £3.88/&lt;em&gt;download&lt;/em&gt;. Saat ini saya masih meneliti lagi faktor apa yang dapat membuat metode PWYW paling feasible untuk dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kami juga mencoba untuk mendapatkan &lt;em&gt;revenue&lt;/em&gt; dari merchandise, secepat mungkin, dengan menggunakan momentum &lt;em&gt;referral&lt;/em&gt; dari metode PWYW.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Namun tentu kedua hal diatas tidak akan berarti apabila komik yang dijual tidak memiliki kualitas cerita dan visual yang bagus.  Oleh karena itu semua &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; dan masukan sangat berarti bagi kami.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 13 Jun 2015 20:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/06/13/lean-canvas/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/06/13/lean-canvas/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comic: Manga vs Western Comic</title>
        <description>&lt;p&gt;Sebelum memulai membuat komik, perjalanan saya dimulai dengan mencari perbedaan antara Manga dan Komik “&lt;em&gt;Western&lt;/em&gt;”. Dari &lt;em&gt;research&lt;/em&gt; yang saya lakukan, komik Manga dan Barat memiliki perbedaan pada metode produksi dan gaya gambar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;metode-produksi&quot;&gt;📦 Metode Produksi&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Secara metode produksi dan distribusinya, komik barat dan Manga memiliki perbedaan yang mencolok. Bagi yang pernah membaca Manga &lt;a href=&quot;http://www.Mangareader.net/219/bakuman.html&quot;&gt;Bakuman&lt;/a&gt; pasti memiliki pemahaman dasar bagaimana keadaan industri komik di Jepang. Setiap &lt;em&gt;chapter&lt;/em&gt; Manga biasanya berisi 15 halaman yang akan dicetak di “majalah komik” mingguan (atau 2-mingguan atau bulanan) seperti &lt;em&gt;Shonen Jump&lt;/em&gt;. Sebelum akhirnya dicetak menjadi satu volume komik yang berisi beberapa &lt;em&gt;chapter&lt;/em&gt;, biasa dikenal sebagai &lt;em&gt;Tankobon&lt;/em&gt;. Manga biasanya dicetak dengan warna hitam-putih di kertas dengan kualitas kertas koran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa judul Manga biasanya hanya berisi beberapa &lt;em&gt;chapter&lt;/em&gt;, seperti Ghost in Shell yang semuanya dapat dicetak dalam 1 Tankobon, atau dapat berlangsung selama bertahun-tahun seperti &lt;a href=&quot;http://www.Mangareader.net/103/one-piece.html&quot;&gt;One Piece&lt;/a&gt; yang saat ini sudah mencapai 77 Tankobon dan belum ada tanda-tanda akan tamat. Hal yang menarik dari Manga adalah, serial yang sudah berlangsung selama 18 tahun lebih, seperti One Piece dan Hajime no Ippo, ditulis dan digambar oleh 1 orang saja (long live Oda Eiichiro). Walaupun ada beberapa pengecualian seperti Death Note atau Bakuman yang ditulis dan digambar oleh 2 orang yang berbeda (duo). Selama serial Manga berlangsung tidak ada &lt;em&gt;fill-in artist&lt;/em&gt; yang menggantikan Mangaka, hal ini mengakibatkan banyaknya kasus hiatus Manga karena sang Mangaka &lt;a href=&quot;http://kotaku.com/one-piece-creator-hospitalized-Manga-on-hiatus-for-two-509021361&quot;&gt;jatuh sakit&lt;/a&gt; karena beban pekerjaan yang berlebihan. Beberapa Mangaka menggunakan asisten untuk hal-hal seperti menggambar &lt;em&gt;background&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;inking&lt;/em&gt; dengan tingkat keterlibatan yang bervariasi. Namun metode produksi ini menghasilkan gaya gambar yang konsisten pada serial Manga yang berjalan selama belasan tahun lebih.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal ini sangat kontras dengan metode produksi komik barat yang mayoritas dari serialnya dibuat oleh penulis dan seniman yang silih berganti, menyebabkan gaya gambar yang tidak konsisten. Walaupun ada beberapa pengecualian pada komik buatan Image dan Dark Horse, hampir 90% komik barat tidak memiliki tim penulis dan seniman yang tetap.&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;http://pramaaditya.com/img/batmans.jpg&quot; alt=&quot;Berbagai Batman&quot; /&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Gambar Batman yang tidak konsisten&lt;/p&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-courtesy&quot;&gt;courtesy of &lt;a href=&quot;http://www.allanimation.com/facesofbatman.html&quot;&gt;http://www.allanimation.com/facesofbatman.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ini disebabkan oleh perbedaan budaya antara Jepang dan Amerika, terutama pada masalah &lt;em&gt;pacing&lt;/em&gt;. Produksi komik barat lebih cepat dibandingkan Manga, karena lebih menekankan pada &lt;em&gt;action&lt;/em&gt;. Mangaka tidak perlu menghasilkan komik secepat komikus barat, dan biasanya meminta kesabaran kepada pembaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perbedaan kecepatan produksi ini paling terlihat pada DC yang semenjak tahun 2011 yang melakukan &lt;em&gt;quarterly-shipping&lt;/em&gt; dalam bentuk &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_New_52&quot;&gt;&lt;em&gt;DC New 52 Week #&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Artinya dalam sebulan, DC akan melakukan 4 kali shipping dalam sebulan dengan 6-15 judul per minggu. Jadwal yang ketat ini mengakibatkan perlunya tim seniman hingga 6 orang untuk membuat 1 judul saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Variasi penulis kadang mengakibatkan kontradiksi cerita dengan penulis-penulis sebelumnya, menjadikan fenomena &lt;em&gt;reboot&lt;/em&gt; (seperti &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_New_52&quot;&gt;DC New 52&lt;/a&gt; dan  &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marvel_NOW!&quot;&gt;Marvel  NOW!&lt;/a&gt;) atau &lt;a href=&quot;http://www.comicvine.com/retcon/4015-43566/&quot;&gt;&lt;em&gt;retcon&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; menjadi hal yang cukup sering dilakukan oleh DC dan Marvel. Namun Manga yang memiliki penulis yang konsisten juga memiliki beberapa kekurangan. Di Manga hampir tidak pernah ada &lt;em&gt;crossover&lt;/em&gt; antara karakter dari 2 judul yang berbeda, mungkin ada beberapa &lt;em&gt;crossover&lt;/em&gt; kecil namun hal itu tidak mempengaruhi plot dan hanya digunakan untuk “senang-senang”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yang terakhir, metode produksi komik barat memiliki keunggulan berupa produksi komik yang &lt;em&gt;full-color&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- _includes/image.html --&gt;
&lt;div class=&quot;image-wrapper&quot;&gt;
    
        &lt;img src=&quot;http://pramaaditya.com/img/fullcolor.jpg&quot; alt=&quot;Komik Amerika yang berwarna&quot; /&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-caption&quot;&gt;Komik Amerika yang berwarna&lt;/p&gt;
    
    
        &lt;p class=&quot;image-courtesy&quot;&gt;courtesy of &lt;a href=&quot;http://www.ranker.com/list/the-most-iconic-comic-book-splash-pages-ever/lee-kirby?format=SLIDESHOW&amp;amp;page=6&quot;&gt;http://www.ranker.com/list/the-most-iconic-comic-book-splash-pages-ever/lee-kirby?format=SLIDESHOW&amp;amp;page=6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;art-style&quot;&gt;🎨 Art Style&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Perbedaan selanjutnya adalah gaya gambar. Salah satu penjelasan perbedaan gaya gambar yang paling saya sukai adalah perebedaan cara interpertasi realitas, simplifikasinya dan penonjolan bagiannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gaya gambar Manga lebih menonjolkan pada bagian tubuh yang lebih spesifik seperti mata yang besar, hidung hanya segaris, dsb dibandingkan gaya gambar barat yang penonjolannya lebih bervariasi. Menurut saya video dibawah ini mampu menjelaskan dengan baik perbedaan dari gaya gambar Manga dan barat. &lt;em&gt;Enjoy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FMUYG1hkY5c&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, hal yang paling menarik dari video diatas adalah gaya gambar manga/anime yang dikatakan sebagai gaya &lt;em&gt;inbred&lt;/em&gt;. Hal ini dikarenakan variasi dari gaya manga/anime tidak banyak dan variasi itu pun adalah interpertasi dari interpertasi (bukannya interpertasi dari realita). Dibandingkan dengan gaya komik amerika yang cukup bervariasi, seperti yang dijelaskan pada video selanjutnya&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/61Jn2kf3eDA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/TYwVfq6RcH4&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Kedua video diatas menjelaskan cara mencari &lt;em&gt;art style&lt;/em&gt; original bagi para calon seniman atau komikus. Di dalamnya dapat dilihat bahwa ada banyak variasi gaya gambar dari komik barat. Variasi dalam hal bagian badan/muka yang ditonjolkan dan disimplifikasi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jadi begitulah perbedaan antara Manga dan komik Barat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya merasa bahwa saat ini di Indonesia mayoritas komikus menggunakan gaya Manga, baik dalam gaya gambar dan metode produksinya (one man team). Menurut saya, metode produksi komik barat yang menekankan pada kolaborasi perlu digunakan di Indonesia untuk membuat komik dengan kualitas bagus dan cepat. Penggunaan seniman dan penulis berbeda pada suatu judul juga mempermudah masuknya seniman dan penulis baru ke dunia perkomikan, dibandingkan keadaan saat ini dimana penulis dan seniman komik baru harus membuat serial komik sendiri untuk masuk ke industri komik Indonesia. Saya yakin dengan metode produksi komik barat  industri komik Indonesia akan lebih cepat berkembang.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 13 Jun 2015 19:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/06/13/manga-v-komik/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/06/13/manga-v-komik/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>The Sour Taste of Defeat</title>
        <description>&lt;p&gt;Di post sebelumnya saya sempat menceritakan bagaimana saya mengikuti &lt;a href=&quot;http://kontesweb.kominfo.go.id&quot;&gt;kontes &lt;em&gt;redesign&lt;/em&gt; website kominfo&lt;/a&gt;. Dalam pembuatan webnya saya dibantu oleh 3 orang teman saya Opak, Azka dan Roro. &lt;a href=&quot;http://vranbor.github.io/FAPOR&quot;&gt;Ini&lt;/a&gt; adalah hasil kerja kami. Kami sangat yakin bahwa minimal karya kami akan masuk 5 besar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lo and behold&lt;/em&gt;, pengumuman pada tanggal 11 Juni kemarin menghancurkan harapan kami. Masuk 5 besar saja tidak. Kalau bukan karena buku &lt;a href=&quot;http://www.periplus.com/p/9780399163593/the-chimp-paradox-the-mind-management-program-to-help-you-achieve-success-confidence-and-happiness?path=1&amp;amp;select_cat=&amp;amp;filter_name=chimp%20paradox&quot;&gt;the Chimp Paradox&lt;/a&gt; mungkin emosi saya sudah amburadul sekarang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak kemungkinan alasan kenapa karya kami tidak masuk 5 besar. Salah satu alasan yang membuat saya cemas adalah keputusan saya untuk mengganti &lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt; di halaman depan dengan &lt;em&gt;grid&lt;/em&gt;, walaupun saya tahu bahwa di dalam peraturan harus ada &lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt;. Hal ini saya lakukan karena hasil riset yang mengatakan bahwa &lt;em&gt;carousel&lt;/em&gt; sangatlah tidak efektif bagi pengunjung karena berbagai &lt;a href=&quot;http://shouldiusecarousel.com&quot;&gt;macam hal&lt;/a&gt;. Kami juga mengubah susunan menu navigasi berdasarkan testing &lt;em&gt;Information Architecture&lt;/em&gt; untuk mendapatkan menu navigasi yang paling masuk akal untuk pengunjung. Hal-hal seperti menyatukan Informasi-Laporan-Rencana-Hukum menjadi sebuah mega menu bernama “Publikasi”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari semua kandidat saya yakin karya kami memiliki paling banyak riset di balik layar. Setiap pilihan &lt;em&gt;design&lt;/em&gt; kami memiliki alasan yang jelas di baliknya. Namun apa boleh buat, ternyata speklah yang paling penting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untungnya saya punya fokus lain untuk saat ini, membuat komik! Sekarang saya sedang mendengarkan audiobook &lt;a href=&quot;http://www.audible.com/pd/Arts-Entertainment/Superheroes-Audiobook/B00FM89B64/ref=a_search_c4_1_1_srTtl?qid=1433937571&amp;amp;sr=1-1&quot;&gt;Superheroes!&lt;/a&gt;, yang berisi bagaimana sejarah dibuatnya komik superhero di Amerika dan bagaimana karakter tersebut berkembang hingga menjadi ikon Amerika saat ini. Sejauh ini isinya sangat menarik dan cukup merubah cara pandang saya mengenai kreasi komik superhero di Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next time: Lean Canvas untuk komik?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 19:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/06/12/sour/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/06/12/sour/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>LEANing to Glory</title>
        <description>&lt;p&gt;Berawal dari &lt;a href=&quot;http://kontesweb.kominfo.go.id&quot;&gt;lomba redesign website kominfo&lt;/a&gt; sekitar 3 minggu yang lalu, saya jadi sering menginap di kontrakan/kantor &lt;a href=&quot;http://meridian.acalagroup.com/&quot;&gt;Meridian&lt;/a&gt; yang isinya teman-teman se-fakultas saya. Sebagaimana kantor startup yang merangkap kontrakan pada umumnya, tempatnya sangat produktif di sore-malam hari namun masuk mode bego di pagi-siang hari. Agar kode web &lt;em&gt;front-end&lt;/em&gt; untuk lomba bisa selesai dengan sebaik-baiknya saya memaksa teman-teman kelompok saya untuk bekerja secara intens disana, mengambil aura produktifitas yang dihasilkan di ruang tengah berisi meja kerja &lt;em&gt;custom&lt;/em&gt; yang dibuat salah satu anggota Meridian, M. Sena Luphdika.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selama pengerjaan web itu saya memerhatikan sebuah buku yang ada di rak buku bersama di kontrakan itu. &lt;a href=&quot;http://leanstack.com/books/&quot;&gt;RUNNING LEAN&lt;/a&gt; oleh Ash Maurya. Sebelumnya saya pernah mendengar mengenai &lt;em&gt;Lean Product Development&lt;/em&gt; di &lt;em&gt;newsletter&lt;/em&gt; startup yang tidak pernah saya baca dan cuma memenuhi inbox. Perlu diperhatikan, saya adalah orang skeptis pada pergerakan startup karena banyaknya jumlah startup yang gagal, dan kesan “kebanggaan” dari pembicara enterpreneur akan kegagalan itu . Frasa &lt;em&gt;“taking risk”&lt;/em&gt; menjadi salah satu hal menjadi motto bagi enterpreneurship. Tentu saja sebenarnya ini tidak mewakilkan seluruh gerakan startup dan enterpreneurship, namun begitulah kesan yang diterima oleh saya, &lt;em&gt;unnecesarry risk&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya bukanlah orang yang suka mengambil &lt;em&gt;unnecesarry risk&lt;/em&gt;, dan bagi saya membuat produk baru dan membuat startup dengan tim sangat penuh dengan resiko. Melihat dari banyaknya startup yang gagal, saya berasumsi bahwa menejemen resiko dalam membuat startup merupakan hal yang abstrak dan hanya bisa dimiliki oleh orang-orang tertentu saja, mejadikannya semacam seni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal ini terlihat ketika saya mencoba membuat produk berupa aplikasi pertukaran kartu nama digital, yang awalnya merupakan tugas mata kuliah Pengembangan Aplikasi Mobile yang akhirnya saya gunakan untuk judul Tugas Akhir saya saat ini. Selama perancangan aplikasi ini saya sering sekali menanyakan pertanyaan seperti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Siapa target konsumer ini?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bagaimana cara &lt;em&gt;monetizing&lt;/em&gt; aplikasi ini?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apa teknologi yang digunakan untuk pertukaran kartu nama digital?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Di platform &lt;em&gt;mobile&lt;/em&gt; mana aplikasi akan dibuat?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dsb.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Semua pertanyaan ini saya jawab dengan asumsi saya sendiri, dana sangat sering saya harus berisitrahat satu hari penuh karena kepala saya pusing memikirkannya. Hal ini diperburuk dengan kesulitan otak saya untuk berpikir sistematis dan suka meloncat-loncat kesana kemari tanpa bantuan grafik yang bisa membantu memfokuskan jalur pikiran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika saya berhasil membuat Business Plan untuk tugas matkul PAM, saya masih sangat ragu dengan kebenaran kontennya yang penuh dengan asumsi saya. Hal ini terbukti saat presentasi di hadapan “orang” KakaoTalk yang diundang dosen saya ke kampus, produk saya tidak terpilih dalam 3 besar walaupun banyaknya waktu yang saya tuangkan untuk membuat “solusi yang sempurna”. Kejadian ini yang membuat saya kecil hati untuk menjadi enterpreneur, karena saya merasa tidak memiliki kemampuan untuk membuat “solusi yang sempurna”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali ke topik awal, saya mulai membaca buku Running Lean di sela-sela &lt;em&gt;ngoding&lt;/em&gt; web kominfo. Begitu saya membaca pendahuluannya, jiwa enterpreneur bersama dengan jiwa ilmuwan di dalam diri saya mulai berjingkrakan. Dasar dari LEAN adalah melakukan eksperimen dan validasi dari ide sebuah produk. Memangkas resiko sebanyak-banyak nya dari pembuatan produk dengan melakukan eksperimen dan validasi. Pada dasarnya, LEAN mengawinkan metode sains dengan bisnis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAN membuat proses pengembangan ide menjadi sebuah produk hingga penjualan menjadi proses yang terstruktur dan masuk akal. Observasi-Hipotesis-Eksperimentasi. Saya akhirnya bisa membuang ketergantungan terhadap asumsi saya, yang saya sendiri ragu pada kebenarannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Chapter&lt;/em&gt; 2 dari buku Running Lean menceritakan bagaimana si penulis, Ash Maurya mengiterasi buku Running Lean ini sebagai contoh metodologi Lean dalam membuat produk (&lt;em&gt;such meta, much lean&lt;/em&gt;). Ash juga membuat versi &lt;a href=&quot;http://leanstack.com/rl-case-study/?Id=380516&quot;&gt;videonya&lt;/a&gt;, saya sangat menyarankan untuk menonton video tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berhubung saya adalah orang yang paling cocok untuk belajar sambil pratek, saya mencoba belajar metode LEAN sambil mempraktekannya pada 2 produk yang ingin saya buat. Pertama adalah aplikasi pertukaran kartu nama digital yang merupakan Tugas Akhir saya, dan yang kedua adalah sebuah komik superhero Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ide komik ini awalnya berasal dari teman saya Mekaputra. Awalnya saya kurang tertarik untuk membuat komik karena asumsi saya bahwa tidak ada pasar di Indonesia. Namun setelah membaca buku Running Lean saya mulai tertarik untuk mencoba menerapkan prinsip Lean dalam membuat sebuah komik. Dan dimulailah petualangan saya dan Mekaputra dalam membuat komik, &lt;em&gt;the Lean way&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 10 Jun 2015 19:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://pramaaditya.com/2015/06/10/lean/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://pramaaditya.com/2015/06/10/lean/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
